[[gramaticas independientes del contexto]] para ir al anterior 
[[Indice teorÃ­a de lenguajes y lab]] para ir al indice

Este tipo de autÃ³matas son similares a los demas que hemos trabajado, en cuanto  a
que el siguiente estado depende del sÃ­mbolo de entrada, y el estado actual, solo que 
pero se le aÃ±ade una informaciÃ³n adicional, esta informaciÃ³n adicional se refiere al 
sÃ­mbolo en el tope de la pila. 

Este tipo de autÃ³matas no solo cambia de estado sino que apila o desapila un sÃ­mbolo
de la pila

Un autÃ³mata de pila se representa como una 7-tupla M = (Q, âˆ‘, ð›¤, âˆ†, q0, F, z0) donde

Q: es un conjunto finito de estados
$\large{\Sigma}$: es un alfabeto de entrada
$\large{\Gamma}$: es el alfabeto de la pila 
$\large{\Delta}$: es una regla de transiciÃ³n
$\large{q_0 \in Q}$ es el estado inicial o de partida 
$\large{z_0 \in \Gamma }$ es el sÃ­mbolo inicial de la pila 
$\large{F \subseteq Q }$ Es el conjunto de estados finales o de aceptaciÃ³n 

Las transiciones del autÃ³mata dependen del alfabeto y los elementos de la pila, no es 
posible un movimiento si la pila esta vacÃ­a 

Lenguaje para un autÃ³mata de pila:

se puede definir de dos maneras, la primera se refiere al conjunto de entradas que 
llevan al autÃ³mata a un estado final lo que nos deja con la siguiente expresiÃ³n (M)=
{wâˆˆÎ£/(q0, w, z0) â†’* (p, Î», Ï’),pâˆˆF}.  La segunda se refiere al conjunto de entradas 
que vacÃ­an la pila para este caso en la expresiÃ³n anterior no es relevante F 

Nota: que el autÃ³mata tenga en el tope a z0 se considera como si estuviera vacÃ­a 

veamos un ejemplo uwu

L = $\large{\{0^n 1^n / n \geq 0 \} }$ 

S -> oS1|$\large{\lambda}$ 

S -> 0S1 -> 00S11 -> 000S111 -> 000 $\large{\lambda}$ 111 -> 000111

Antes de plantear las transiciones del autÃ³mata debemos crear una estrategia, para
nuestro ejemplo la estrategia se piensa basÃ¡ndonos en que debemos tener el mismo
numero de 0 y de 1, por lo que serÃ¡ que apilamos cada 0 en la entrada y cuando 
empiecen a llegar los 1 desapilamos 

$\large{ (q_0, 0, z_0) -> (q_1, 0z_0)}$ 

Lo anterior significa que si estamos en el estado q0, con el elemento en el tope de la 
pila z0 y nos llega un 0, voy a pasar al estado q1 y voy a apilar el 0 quedÃ¡ndome el 0
en el tope de la pila 

$\large{ (q_1, 0, 0) -> (q_1, 00z_0)}$ 

Lo anterior significa que  que que si estoy en q1, con 0 en el tope de la pila y  me  
llega un 0 permanezco en el estado q1 y apilo el 0 en la pila, quedÃ¡ndome dos 0 
en  la pila y 0 otra vez en el tope de la pila  

$\large{ (q_1, 0, 0) -> (q_1, 000z_0)}$ 

Lo anterior significa que  que que si estoy en q1, con 0 en el tope de la pila y  me  
llega un 0 permanezco en el estado q1 y apilo el 0 en la pila, quedÃ¡ndome tres 0 
en  la pila y 0 otra vez en el tope de la pila  

$\large{ (q_1, 1, 0) -> (q_2, 00z_0)}$ 

Lo anterior significa que si estoy en q1, con 0 en el tope de la pila y me llega un 1 
cambio al estado q2 y desapilo el elemento en el tope de la pila por lo que quedan 
dos ceros 

$\large{ (q_2, 1, 0) -> (q_2, 0z_0)}$ 

Lo anterior significa que si estoy en q2, con 0 en el tope de la pila y me llega un 1 
permanezco en q2 y desapilo el elemento en el tope de la pila por lo que queda
un cero en la pila 

$\large{ (q_2, 1, 0) -> (q_2, z_0)}$ 

Lo anterior significa que si estoy en q2, con 0 en el tope de la pila y me llega un 1 
permanezco en q2 y desapilo el elemento en el tope de la pila por lo que la pila 
queda vacÃ­a la pila y solo queda z0  

$\large{ (q_2, \lambda, z_0) -> (q_0, z_0)}$ 

Lo anterior significa que si estoy en q2, con z0 en el tope de la pila y me llega $\large{\lambda}$ 
cambio al estado q0 y como vaciamos la pila q0 se considera estado de aceptaciÃ³n

Nota: cuando llega el sÃ­mbolo vacÃ­o $\large{\lambda}$ y la pila esta vacÃ­a decimos que la palabra es 
aceptada 

Veamos otro ejemplo owo 

L = {w2w-1/ w âˆˆ (0+1)* }

S -> 0S0|1S1|2

Una cadena generada por este lenguaje es 01210

La estrategia es apilar los sÃ­mbolos entrantes hasta que llegue un 2 luego de esto 
desapilamos  y si al final nos queda una pila vacÃ­a es una palabra aceptada 

$\large{ (q_0, 0, z_0) -> (q_1, 0z_0)}$ 
$\large{ (q_1, 1, 0) -> (q_2, 10z_0)}$ 
$\large{ (q_2, 2, 1) -> (q_2, 10z_0)}$ 
$\large{ (q_2, 1, 1) -> (q_2, 0z_0)}$ 
$\large{ (q_2, 0, 0) -> (q_2, z_0)}$ 
$\large{ (q_2, \lambda, z_0) -> (q_0, z_0)}$ 

Se acepta la palabra 

para este ejm $\large{\Delta}$ serÃ­a lo siguiente:

$\large{ (q_0, 0, z_0) -> (q_1, 0z_0)}$ 
$\large{ (q_0, 1, z_0) -> (q_1, 1z_0)}$ 
$\large{ (q_1, 2, z_0) -> (q_2, z_0)}$ 
$\large{ (q_1, 2, 1) -> (q_2, 10z_0)}$ 
$\large{ (q_2, \lambda, z_0) -> (q_0, z_0)}$ 

una grÃ¡fica ahÃ­ que hizo el profe uwu

![[Pasted image 20240918160604.png]]


otro ejemplo bien insano mufu 

L = {ww-1/ w âˆˆ (0+1)* } 

S â†’ 0S0|1S1| Î»

Estrategia:

Tomar el menor numero de sÃ­mbolos y asumir que la primera repeticiÃ³n es el centro 
de la palabra y por ende se comenzara a desapilar 

ejm una cadena para el lenguaje es 10010111101001, iniciarÃ­amos apilando el 1 luego 
el  0 y luego como nos llega otro 0 decimos que es el centro y despuÃ©s pasamos a 
desapilar. En el caso de que luego de desapilar hasta vaciar la pila el siguiente 
sÃ­mbolo de entrada sea $\large{\lambda}$ significa que la palabra es aceptada , en nuestro caso nos 
llega 0 entonces hacemos algo que se llama backtracking, lo que significa volver al 
estado inicial y tomar la siguiente repeticiÃ³n.

una forma de verlo es 

10 010111101001, donde deje el espacio seria el punto medio 
el anterior no funciona entonces hacemos backtracking
100101 11101001, este tampoco funciona entonces hacemos backtraking otra vez
1001011 1101001 en este caso si funciona entonces aceptamos la cadena 


otro ejemplo mufu 

L={w âˆˆ{a,b}* | w, L contienen la misma cantidad de aes que de bes

bbaaaabb cadena

$\large{ (q_0, b, z_0) -> (q_1, bz_0)}$ 
$\large{ (q_1, b, b) -> (q_1, bbz_0)}$ 
$\large{ (q_1, a, b) -> (q_0, bz_0)}$ 
$\large{ (q_0, a, b) -> (q_0, z_0)}$ 
$\large{ (q_0, a, z_0) -> (q_1, az_0)}$ 
$\large{ (q_1, a, a) -> (q_1, aaz_0)}$ 
$\large{ (q_1, b, a) -> (q_0, az_0)}$ 
$\large{ (q_0, b, a) -> (q_0, z_0)}$ 
$\large{ (q_0, \lambda, z_0) -> (q_2, z_0)}$ 

la cadena es aceptada 

para este ejm $\large{\Delta}$ serÃ­a lo siguiente:

$\large{ (q_0, a, z_0) -> (q_1, az_0)}$ 
$\large{ (q_0, b, z_0) -> (q_1, bz_0)}$ 
$\large{ (q_1, a, a) -> (q_1, az_0)}$ 
$\large{ (q_1, b, b) -> (q_1, bz_0)}$ 
$\large{ (q_1, a, b) -> (q_0, z_0)}$ 
$\large{ (q_1, b, a) -> (q_0, z_0)}$ 
$\large{ (q_1, \lambda, z_0) -> (q_2, z_0)}$ 